{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng tuổi hay oằn người và giật mình khi ngủ", "question": "Chào bác sĩ.Em sinh em bé ngày 13/8, em sinh thường được 2,8kg ở 9 tuần 4 ngày. Nay con em được 1 tháng nhưng ngủ hay giật mình và oằn mình khi ngủ có phải là dấu hiệu của thiếu canxi không ạ. Để bổ sung canxi cho bé em phải làm gì ạ. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Những dấu hiệu bạn mô tả không phải do thiếu canxi. Nếu bé bú sữa mẹ hoàn toàn hoặc bú sữa mẹ kèm sữa công thức thì bạn nên cho bé uống mỗi ngày 400 UI vitamin D để phòng ngừa thiếu vitamin D. Để bé không thiếu canxi thì chế độ ăn của mẹ phải đủ canxi, như phải uống sữa, ăn các thực phẩm chứa can xi như tôm, cua, đậu hủ….,Thân mến.,BS.CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-1-thang-tuoi-hay-oan-nguoi-va-giat-minh-khi-ngu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nổi vài nốt giống như mụn hay rôm nhỏ trên mặt", "question": "Chào bác sĩ.Con em 1 tháng tuổi trên má có vài nốt như mụn hay rôm nhỏ. Lúc bé khóc thì nốt nhìn rõ hơn màu đỏ còn bình thường thì nốt nhỏ có lúc khộng thấy. Vậy đó là do bé bị rôm sẩy hay mụn vậy ạ. Nếu bị rôm sẩy em dùng sữa tắm trị rôm sẩy Lactacyd Bb rửa mặt cho bé được không ạ. Nốt nhỏ trên má con em sau này có hết không ạ. Nhờ bác sĩ giải đáp thắc mắc giúp em. Em cảm ơn ạ.", "answer": "Chào bạn,,Phải khám trực tiếp mới trả lời được câu hỏi của bạn. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến.,BS.CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-noi-vai-not-giong-nhu-mun-hay-rom-nho-tren-mat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Có nên cho trẻ dưới 6 tháng tuổi uống nước", "question": "Chào bác sĩ.Em có bé gái 4,5 tháng tuổi cân nặng 6,4kg cao 64cm. Mọi người xung quanh nói con em ốm là do không cho uống nước. Xin hỏi bác có phải như thế không, uống thì có tác hại gì không, em có nên cho bé uống nước không ạ. Em cảm ơn bác nhiều ạ.", "answer": "Em Cẩm Chi thân mến.,Theo Tổ Chức Y tế thế giới khuyến cáo trẻ dưới 6 tháng tuổi cho bú mẹ hoàn toàn không cần cho uống thêm nước và không cần thêm bất kỳ loại thức ăn nào. Vì trong sữa mẹ nước chiếm 80% đầy đủ đường, đạm quý, chất béo cần thiết để phát triển trí não và thể chất cho trẻ. Nên em yên tâm, hiện tại con em đã phát triển tốt về cân nặng và chiều cao, nhưng sau 6 tháng mời em vào Bệnh viện Từ Dũ lúc 9 giờ thứ 4 hàng tuần tại khu M1 khu khám trẻ tham gia lớp thực hành nấu chén bột ăn dặm cho trẻ dưới 1 tuổi khi đó em sẽ tự tin hơn khi chăm sóc con mình.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.  ,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/co-nen-cho-tre-duoi-6-thang-tuoi-uong-nuoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé rặn và uốn người khi đi tiêu", "question": "Thưa bác sĩ. Em sanh mổ bé được 4100g. giờ bé được 18 ngày tuổi. Mỗi ngày bé đi tiêu khỏang 10 lần. Lần nào bé đi tiêu cũng lắc nhắc. Bé hay rặn và uốn người khi đi… bé bú trực tiếp sữa mẹ không được nên mỗi lần bú là em phải vắt sữa ra bình cho bé bú. mỗi lần bú xong thì bé hay đi tiêu…", "answer": "Em Mộng Nhàn thân mến,,Em bé trong tháng đầu đa số là đi tiêu từ 6 lần đến 8 lần/ngày, thường hay đi tiêu sau khi bú, khi  sửa vào dạ dày thì sẽ tạo nhu động co bóp để tiêu hóa thức ăn, ruột nằm trong hệ thống tiêu hóa cũng tạo nhu động đẫy chất cặn bã ra khỏi cơ thể. Vi thế trẻ em sau khi bú sữa đi tiểu là bình thường em đưng lo lắng, mỗi lần đi tiêu bé cũng uốn người rặn để tăng áp lực ổ bụng tống xuất phân nhanh hơn, nếu em tập cho trẻ bú vú trực tiếp là tốt nhất, tiện lợi nhất, nếu vắt sũa thì em nên vắt cạn sữa từng vú cho mỗi cử bú để bé tận dụng được sữa đầu và sữa cuối.,Chúc em thành công nuôi con khỏe dạy con ngoan,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh Dưỡng Tiêt Chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ran-va-uon-nguoi-khi-di-tieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé", "question": "Xin chào bác sĩ, con em nay được 2 tuần tuổi rồi gần đây bé hay vặn mình ngủ rất ít, ọ ẹ khóc quấy rất nhiều,rồi khò khè hoài khóc ngày khóc đêm dỗ thế nào cũng không nín. Em không biết làm sao nữa. Kính mong bác sĩ chỉ bảo cho em cách nào để bé có thể bú ngoan và ngủ ngon không ọ oẹ khóc nữa. Xin chân thành cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bé sơ sinh ngủ vặn mình là hiện tượng bình thường. Nếu bé khò khè mà không ho, sốt thì có thể do nghẹt mũi. Bạn nên dùng dung dịch vệ sinh mũi xịt khi nghe bé khò khè (làm theo hướng dẫn đính kèm trong hộp thuốc), dùng khăn giấy lau mặt se làm bấc sâu kèn để ngoáy sạch sau khi xịt mũi. Bạn cũng nên đọc thêm bài “Tập bé sơ sinh ngủ ngoan” trên trang web bệnh viện để biết cách tập con tự ngủ.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-28473/"}
{"title": "Hỏi đáp: Làm gì để bé ăn, bú, ngủ tốt hơn?", "question": "Chào bác sĩ, Bé nhà em (gái) hiện được gần 9 tháng, nhưng cân nặng chỉ 6kg7, cao 65cm, chưa mọc răng, chưa bò nhưng có thể đứng vịn ghế được. Bé sinh 3kg3. Bú mẹ hoàn toàn. Mong bác sĩ tư vấn giúp em những vấn đề sau với ạ:- Theo bảng tiêu chuẩn em thường thấy, bé không đủ chuẩn. Xin hỏi bé có thiếu cân và chiều cao nhiều không? Liệu có ảnh hưởng đến chiều cao, cân nặng lúc trưởng thành của bé không?- Bé ăn dặm từ 6 tháng tuổi. Chế độ dinh dưỡng 1 ngày của bé: 2cử cháo/ngày (đủ đạm, tinh bột, rau củ quả, dầu ăn), sữa mẹ tối đa 100ml/cử (khoảng 500ml/ngày), 1/2 hộp váng sữa, 1/3 hộp sữa chua, 1 ít trái cây. Tuy nhiên thường mỗi lần ăn bé chỉ ăn vài muỗng cháo và chỉ bú khi ngủ. Cho em hỏi chế độ dinh dưỡng này đã đủ cho bé chưa? Em có cần điều chỉnh gì không ạ?- Từ khoảng 3 tháng tuổi, bé bắt đầu ngủ mỗi ngày khoảng 10 – 12 giờ/ngày. Giấc ngủ không sâu, đêm ngủ hay trở mình, khó ngủ lại. Mỗi lần bé bú ra mồ hôi đầu rất nhiều. Có phải bé thiếu canxi không ạ? (mỗi ngày em có bổ sung 1 giọt D cho bé, nhưng hướng nhà không có nắng nên ít tắm nắng). Em có cần cho bé uống thêm vitamin gì để bé ngủ ngon, ăn ngon không bác sĩ?- Ban ngày em đi làm, bé bú sữa mẹ vắt bỏ bình cấp đông. Bé bú mẹ trực tiếp rất yếu, chỉ chịu bú nhiều khi ngủ đêm. Sữa em vắt mỗi lần khoảng 150 – 200ml (ngày 3 – 4 lần vắt) nhưng 1/2 số đó là sữa trong loãng. Cho em hỏi có phải tại sữa mẹ thiếu chất nên bé kém phát triển? Em có cần cho bé uống SCT thêm và nếu dùng SCT bé có bỏ bú mẹ không? Vì bé là con đầu nên em có nhiều băn khoăn lo lắng, mong nhận được sự tư vấn của các bác sĩ ạ. Em chân thành cảm ơn.", "answer": "Em Minh Khoa thân mến,.,Con em hiện tại 9 tháng chưa mọc răng, cân nặng và chiều cao như trên là thuộc nhóm suy dinh dưỡng, nhẹ cân thấp còi. Cân nặng lúc 9 tháng phải đạt nếu con trai khoản 9kg-10kg, con gái 8,5kg -9kg mới đạt. Nếu trẻ em suy dinh dưỡng trong 2 năm đầu đời sẽ ảnh hưởng đến tuổi trưởng thành về thể chất, tâm thần, vận động, Em có cho trẻ ặn dặm đúng tháng tuổi, nhưng chắc không đủ hoặc trẻ hấp thu kém nên trẻ suy dinh dưỡng, những trẻ này sẽ thiếu đa vi chất như sắt, kẽm canxi, iode. Vitamin A, D,..khi thiếu vi chất đặc biệt sắt và kẽm bé sẽ khó ngủ ăn kém, nôn ói, tăng cân châm dễ bị nhiễm trùng viêm hô hấp trên viêm phổi, dễ bị tiêu chảy  và suy dinh dưỡng. Để giải quyết vấn đề trên em đưa con em khám và tư vấn dinh dưỡng để Bs cho thuốc bổ sung để giúp trẻ ăn uống tốt hơn riêng em đến Bệnh viện Từ Dũ mỗi thứ 4 hàng tuần lúc 9g tại khu M1 có lớp hướng dẫn trẻ ăn dặm để em xem  và thực hành, em vẫn tiếp tục cho trẻ bú mẹ và thêm các bữa ăn dặm như thịt. cá trứng, sữa Yaourt sẽ tốt hơn cho trẻ .,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh Dưỡng Tiêt Chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/lam-gi-de-be-an-bu-ngu-tot-hon/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chế biến đồ ăn dặm", "question": "Chào bác sĩ ạ!Bác sĩ cho em hỏi bé nhà em được 4 tháng tuổi ạ. Bé nhà em không chịu ti mẹ cũng không ti bình ạ. Em cho bé thử bột ăn dặm thì bé lại ăn. Em muốn hỏi chế biến các món từ quả, cho bé ăn khoai lang nghiền, bí đỏ nghiền trộn cùng với sữa mẹ hoặc sữa công thức có được không ạ. Cách chế biến khi trộn cùng thế nào ạ. Em rất mong nhận được sự tư vấn của bác sĩ ạ. Em xin cảm ơn ạ!", "answer": "Em Minh Phương thân mến,,Con em dưới 6 tháng sữa mẹ là thức ăn tốt nhất cho trẻ nên em yên tâm tiếp tục cho trẻ bú mẹ. Tùy từng ngày trẻ sẽ bú nhiều hơn hoặc ít hơn. Khi trẻ viêm họng hoặc viêm mũi, ruột trẻ không khỏe sẽ ăn uống kém hơn. Khi cho trẻ ăn dặm em phải tập từ từ mẹ phải kiên trì, cho trẻ ăn từ ít đến nhiều từ loãng đến đặc, từ ngọt sang chế độ ăn không ngọt, cách trôn khoai lang hay bí đỏ là nghệ thuật, chén bột trộn khoai lang sẽ tăng bột đường, so với chén bột trôn bí đỏ hoặc rau…Em nên đén bệnh viện Từ Dũ vào sáng thứ 4 hàng tuần để tham gia lớp hướng dẫn ăn dặm cho trẻ dưới 1 tuổi.,Chúc em thành con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh Dưỡng Tiêt Chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/che-bien-do-an-dam/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng cho trẻ", "question": "Xin chào bác sĩ.Bé nhà em đi tiêm phòng ở tháng thứ 2 , cán bộ y tế ở phường có kê toa thuốc MEXCOLD IMP 150 1,4g (£dạng thuốc cốm)và hướng dẫn cho trẻ uống 1/2 gói sau khi về nhà, 4h tiếp theo uống thêm 1/2 gói để bé không bị sốt. Bác sĩ cho em hỏi nếu nhiệt độ của bé chưa vượt quá 38.5° thì có cần thiết phải uống theo hướng dẫn đó không ạ, nếu bé chưa sốt mà uống như vậy có ảnh hưởng gì không ạ? Em cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Nếu sau tiêm chủng mà không sốt thì không cần uống thuốc hạ sốt. Nếu không sốt mà uống thuốc hạ sốt thì cũng không làm bé bị hạ thân nhiệt.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh,K. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-chung-cho-tre-28454/"}
{"title": "Hỏi đáp: ăn dặm cho bé", "question": "Chào Bác sĩ!Bé nhà em được 6tháng 2 tuần, em có thể cho dầu ăn dành cho bé vào bột mặn được không Bác Sĩ? Ngày em có thể cho bé ăn mấy bữa bột? Bé nhà em mỗi ngày ăn 100ml bột, 600ml sữa, vậy có đủ nhu cầu của bé không Bác Sĩ? Có nên cho bé ăn váng sữa không Bác Sĩ?", "answer": "Chào em Vân Anh.,Con em vừa tròn 6 tháng tập cho ăn dặm là tốt rồi, vì sau 6 tháng sữa mẹ không cung cấp đủ năng lượng cho trẻ mà phải bổ sung thức ăn khác ngoài sữa mẹ đó là bột, cháo, trái cây mềm yaourt, bánh Flant.. Khi chuyển chế độ ăn từ sữa sang bột, từ chế độ ăn ngọt sang ăn không ngọt, em phải kiêng nhẫn tập từ từ, từ ít đến nhiều, từ loãng đến đặc khi thay đổi phải thay từ từ để cho trẻ quen dần. Mời em đến sáng thừ 4 hàng tuần, lúc 9g tại Bệnh viện Từ Dũ có tổ chức hướng dẫn các bà mẹ cách nấu ăn cho trẻ dưới 1 tuổi,Chúc em thành con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh Dưỡng Tiêt Chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/an-dam-cho-be-28468/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng 12 ngày bé bi viêm phổi cắp", "question": "Chào bác sĩ. Cho em hỏi bé nhà em 2 tháng 12 ngày bé bi viêm phổi cắp em cũng có đưa bé đi nhi đồng 1 khám. Bắc sĩ cho em hỏi vây em có tắm cho bé được buởi trưa không ạ và cách phòng ngừa viêm phổi như thế nào vậy bắc. Em mới có con đầu mong bác giúp và chi giùm em!!!!", "answer": "Chào bạn,,Bé đang bị viêm phổi thì không tắm, chỉ lau người bằng nước ấm. Cách phòng ngừa viêm phổi là cho bú sữa mẹ hoàn toàn, giữ ấm khi trời lạnh và không cho bé tiếp xúc với người đang bị viêm hô hấp.,Thân mến, ,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh,K. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-12-ngay-be-bi-viem-phoi-cap/"}
